#### 简介

教皇亚历山大六世和他所处的时代：这是教皇时代最世俗、最迷人的时期，是 "文艺复兴"，是中世纪世界及其首都罗马的衰落。

没有哪座城市能像罗马这座永恒之城一样，产生如此持久而深远的影响。古罗马的力量和声望是如此巨大，以至于即使在罗马帝国灭亡数百年后，人们提起这座荒凉城市的名字时仍会心怀敬畏和钦佩。罗马仍然是人类所创造的最伟大、最强大的事物，基督教会的罗马主教也因此拥有至高无上的地位，即在管理普世教会方面拥有至高无上的权力，在所有信仰问题上拥有最高权威。君士坦丁皇帝皈依基督教，并将其住所迁至博斯普鲁斯海峡，这加强了罗马主教的威望和独立性，他很快就宣称自己独享 "教皇 "的称号，在 5 世纪，西方教会的所有主教都享有这一称号。利奥一世（"大帝"，440-61 年）采用了古罗马的 "Pontifex maximus "称号。自奥古斯都以来，罗马皇帝一直拥有这一头衔，这意味着对教会的最高监督。八世纪，罗马通过与法国的卡洛林人缔结永久联盟，在日耳曼部落中建立了自己的等级制度，并通过拥有教皇国（"Patrimonium Petri"）获得了世俗权力。

教皇的最高权力由格里高利七世（1073-1085 年）确立，他声称拥有唯一的教会和政治权力。他对君主，首先是皇帝任命主教和修道院院长并对其进行叙任权（investiture）的权利提出了质疑。格列高利七世之后，教皇成为所有神职人员和教友的最高法官，但任何人都不能要求他承担责任。教皇现在不仅自称是彼得的继承人，还是基督在人间的代理婚姻。所有教皇中最有权势的是英诺森三世（1198-1216 年），他是教皇国的第一位绝对统治者：国王和皇帝在许多重要事务上都依赖于他的仁慈。

教皇在政治上战胜帝国，这在今天看来是不可理解的；这是由于当时不利的宪政条件造成的。皇帝只在他的祖国拥有无限的权力。教会领地在其拥有者死后归皇帝所有，这是他与封建领主、选举人不断斗争的最有力的支持，而在帝国的行政管理中，政治家般的教会领主在一个几乎是文盲的国家中具有决定性的重要性。教会对叙任权的要求必然会引起最严重的动荡。

然而，德意志（"罗马"）王权的衰落伴随着教皇王权的衰落。在欧洲新兴的国家教会中，法国教会很快获得了最重要的地位，教皇的权力成为法国政治的附庸。1309-1417 年间，教皇们居住在阿维尼翁，教会称这段时期为 "巴比伦之囚"。教皇的声誉逐年下降，这主要是由于教皇会议对金钱的贪婪越来越明目张胆。1378-1418 年间，一位教皇在阿维尼翁，一位教皇在罗马（"分裂"）。各地都在呼吁 "改革教会的头和四肢"。康斯坦茨大公会议确立了大公会议凌驾于教皇之上的革命原则。但在宗教改革结束之前，马丁五世当选教皇，他知道如何挫败教会改革，并寻求意大利教皇王权。一个世纪以来，教皇滥用教会权力，不断追求金钱和权力。教皇越来越世俗化，教廷在当时的恶习中越陷越深，直到最后德国宗教改革彻底终结了教皇政治统治世界的梦想。

本卷选自费迪南德-格里戈罗维乌斯著名的《中世纪罗马城史》（斯图加特，1859-1973 年，共 8 卷），其中描述了教皇在宗教改革前的这一最后时期，其最令人不寒而栗的高潮是博尔吉亚统治时期。这位伟大的意大利及其历史鉴赏家于 1821 年 1 月 19 日出生于东普鲁士的内登堡，曾在柯尼斯堡学习神学和哲学，后转向诗歌和历史，并在意大利度过了半生。他于 1891 年 5 月 1 日在慕尼黑逝世，但他的作品仍在流传，今天仍有热情的读者。

出版商
